司局長不懂反應 或設黑名單禁眼中釘入境

司局長不懂反應
或設黑名單禁眼中釘入境

邱騰華昨被問到港府如何執行禁令時，僅稱會依照一國兩制執行。

【本報訊】中國外交部突然將香港納入美籍記者採訪禁令內，一眾港官不知如何應對，全因外國記者在中、港採訪新聞安排有別，外國記者在內地採訪一律要經外交部批出採訪證，但來港採訪根本不用採訪證，不論政府新聞處或外交部駐港特派員公署都無權過問。有傳媒學者指，香港要封殺外媒記者，唯一方法是用黑名單拒絕記者入境，或者即使放行入境，但派員全方位監視，過往經驗這些情報人員包括國安。

政務司長張建宗昨晨現身立法會，被問到港府會否及如何執行外交部對外國傳媒下禁令的要求時，他拒作回應。商務及經濟發展局長邱騰華只說會依照一國兩制執行，完全沒交代如何做。香港浸會大學新聞系高級講師呂秉權表示，內地的記者證由官方核發，外媒駐守採訪中國新聞要事先向外交部登記，近年外媒深入報道敏感議題，官方加強管制，現在一般只批約兩個月。

在港採訪毋須官方證件

相關新聞：遭京拖入中美鬥爭 港面臨制裁失特殊地位

外媒在香港採訪限制相對少，香港沒有官方記者證，外媒採訪官方活動時才需向新聞處職員展示相屬機構的記者證。如果打算長駐香港採訪，外媒一般會申請工作簽證來港，須向入境處說明機構及工作性質。但新聞很多都是突發性質，例如去年起爆發的反修例運動，「批得嚟單新聞都完咗」，部份記者只是採訪幾天便離港。

要禁止外媒在港採訪，呂秉權估計「內地會畀張黑名單特區政府」，入境處負責執行，「眼中釘境都冇得入」，威脅較細的人可能受高度觀察，「全天候監視，對你byline（文章署名）睇吓你寫咗乜」。香港確實發生過記者受監聽追查的事件，《華爾街日報》駐香港記者揭發大馬基金涉貪案，當時中國曾向馬來西亞官方索賄，提議協助監聽跟蹤該名駐港記者。

■記者歐陽聯發

邱騰華 : 我臨要問返相關部門 記者 : 可唔可以講一講相關部門係指邊個部門 ?

支那公然處決一國兩制
黎緊人權法案一定大把野睇

香港班狗官都準備一齊陪葬
到依家仍然無一個司長/局長出黎講野解畫
痴住支那真係遲早死
獨立真係唯一出路

煲大佢引爆取消香港關法